【財經評論】日本開賭趣談

(資料圖片)

日本人愛賭，似乎是一種本能。現有具博彩成份的娛樂之中，以彈珠機最為盛行，之前訪問羅兵咸（日本）研究綜合渡假村的寺田匡宏，他說彈珠機舖多如便利店一般，套用香港的說法，就是「梗有一間係左近」。

日本約1萬間彈珠機舖，每年日本人花在彈珠機的金錢高達2,000億美元。相比體育彩票和抽獎，一年消費分別約200億美元、100億美元，只是小巫見大巫。寺田匡宏認為，未來日本的賭場，假如只有本地人進場，亦足以支撐整個博彩市場，可見賭博式娛樂之於日本人，有著致命的吸引力。

由於不少民眾反對日本開設賭場，擔心家人沉迷賭海，因此在日本開賭的前提裏面，應對和解決病態賭博是政府極為重視的一環。好笑的是，寺田匡宏說，日本通過賭場法案前，彈珠機舖的營運者從未正視過彈珠機的沉迷問題。而且，彈殊機舖可以24小時營業，一入去便不知日夜，由此來看，多少人成為隱形的病態賭徒亦難以判斷。

至於有何對策良方，他只是表示，世界上已開賭的地區，都能夠控制病態賭徒，相信日本也一樣。然而，日本似乎是一個充滿矛盾的民族，既對自身修養有一定要求，又要滿足人類潛在的欲望，最後演變為壓抑和扭曲，就像寺田所說，「連賺錢都是不美的」。

亞洲區內，很多國家逐漸開設賭場，競爭是無可避免。自2014年安倍政府首次表態，支持賭博合法化開始，大型博彩企業已表明有意赴日發展，挾著這些企業的光環，日本自然成為區內鎂光燈的焦點。

談到日本是否會成為亞洲數一數二的博彩中心時，寺田反應詫異，瞪大眼睛反問，「誰會願意稱自己國家為賭博樞紐（gaming hub）？」彷彿我們問了一個大不敬的問題。隨後，他立即表示，大部分國家應該希望被稱為觀光盛地吧。忽爾明白，原來開賭這件事本身，對日本人來講並不十分光彩。這樣偶然窺探到不同人思想的一個角落，也算是做記者的樂趣之一吧。

記者：卓茗

會唔會 影響到 澳門？

大阪開賭場。去日本又可以當旅行，食好野

相反 澳門有咩玩？似剩得賭？

估計應該澳門賭場收入

澳門又近又方便 4個鐘連賭連船程
加上機票又唔平,點會有咩大影響
做職賭每日過一兩個鐘就可獲得返香港
贏左錢又可以去偷跳,又多桑拿

澳門方便好多喎，強國客同香港人嘅話